\section{2O3 Michelson-Interferometer}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Dieser Versuch basiert auf Interferenz eines Lichtstrahls mit sich selbst, um die
Wellenlänge des Lichts zu messen, sowie Aussagen über die länge des optischen Wegs des
Lichtstrahls zu treffen.

Interferenz tritt auf, wenn zwei kohärente Wellenzüge gleicher Frequenz sich gegenseitig
(konstruktiv) verstärken oder (destruktiv) vernichten. Im Michelson-Interferometer
interferiert ein Lichtstrahl mit sich selbst, indem ein Strahlteiler -- im Prinzip ein
halbdurchlässiger Spiegel auf Basis einer dünnen Metallschicht auf Glas -- einen
Laserstrahl in zwei Strahlen aufteilt, und nach jeweiliger Reflektion wieder
zusammenführt. Auf einem Schirm kann dann Interferenz der beiden Strahlen beobachtet
werden.

Da der Lichtstrahl vor Eintritt in das eigentliche Interferometer mit einer
konkaven Streulinse aufgeweitet wird, entstehen auf einem Schirm ein Muster von hellen
und dunklen Bereichen gleichen Phasenunterschieds. Abhängig vom Winkel $\theta$
zur Strahlmitte ergibt sich eine Phasendifferenz von $\Delta \phi = \frac{2 \pi}{\lambda}
2 d \cos(\theta)$. Dies ergibt konzentrische Ringe auf dem Schirm, da Punkte gleichen
Winkels $\theta$ gleiche Phasenverschiebung und somit Helligkeit haben
(\autoref{fig:interference_rings} im nächsten Abschnitt).

In der Mitte dieser konzentrischen Ringe ist dann je nach Phasenlage ein heller oder
dunkler Fleck zu sehen. Wird die Phasenlage der beiden interferierenden Teilstrahlen durch
Veränderung der optischen Weglänge verändert, lassen sich durch Beobachtung des sich
verändernden Musters Aussagen über die optische Wegstrecke treffen. Jeder neue oder
verschwundene Ring im Bild entspricht einer Phasenverschiebung von $2\pi$ bzw. einer
Wegstreckenänderung einer ganzen Wellenlänge $\lambda$.

Im hier benutzten Michelson-Interferometer (\autoref{fig:versuchsaufbau_skizze}) lässt
sich die horizontale Lage des Spiegel $M_3$ verändern, um den Weg des an ihm
reflektierten Lichtstrahls zu verändern. Verändert sich die Lage des Spiegels um $\Delta
x$, dann verändert sich der Weg des Lichts um $\Delta d = 2 \Delta x$ (da die
Wegdifferenz zweimal durchlaufen wird). Ist dann bei einer Verschiebung des
Spiegels um $\Delta x$ die Änderung der optischen Wegstrecke $\Delta d$ ein ganzzahliges
Vielfaches $m$ der Wellenlänge $\lambda$ des (monochromatischen) Lichtstrahls, dann lässt
sich beobachten, dass im Interferenzbild auf dem Schirm ein Interferenzring hinzukommt
bzw. verschwindet. Nach einer Änderung um $\Delta d = \Delta m \lambda$ ist das Bild dann
wieder identisch mit jenem vor der Änderung der Wegstrecke. Zählt man diese Übergänge
$\Delta m$, dann lässt sich die Anzahl Wellenlängen $\lambda$ berechnen, um die sich der
optische Weg verändert hat, und somit die exakte Wegdifferenz.

\midheading{Kalibrierung der Übersetzung}

Konkret genutzt haben wir dies zunächst, um aus der bekannten Wellenlänge eines Lasers das
Übersetzungsverhältnis zwischen Mikrometerschraube und Spiegel zu bestimmen. Die Bewegung
wird übersetzt, da die Schraube selbst eine Auflösung von \SI{10}{\um} besitzt, die
Wellenlänge der eingesetzten Laser aber bei etwa \SI{0.5}{\um} liegt.

Wir nehmen dazu an, dass eine Veränderung $\Delta s$ an der Mikrometerschraube eine
Änderung der Spiegellage um $\Delta d = k \Delta s$ verursacht, wobei $k$ eine
Proportionalitätskonstante ist. Beobachten wir auf dem Schirm $m$-mal eine Änderung der
Phasendifferenz um $2\pi$, dann wissen wir, dass \[\Delta d = m \lambda / 2 = k \Delta
s\] ist ($1/2$ wegen Hin- und Rückweg). Messen wir über viele solche Übergänge hinweg das
Verhältnis $\Delta s / \Delta m$, dann ergibt sich die gesuchte
Proportionalitätskonstante (das Übersetzungsverhältnis)

\begin{equation}
 \label{eqn:regressionklambda}
 k = \frac{\lambda}{2} \frac{\Delta m}{\Delta s}
\end{equation}

Detailliert ist dieses Vorgehen in Aufgabe 3 erläutert.

\midheading{Messung der Wellenlänge}

Für die Ermittlung einer unbekannten Wellenlänge $\lambda$ bei bekanntem
Übersetzungsverhältnis $k$ in Aufgabe 4 gehen wir auf die exakt gleiche Weise vor, und
nutzen auch die selbe \autoref{eqn:regressionklambda}:

\begin{equation}
 \lambda = 2 k \frac{\Delta s}{\Delta m}
\end{equation}

wobei das Verhältnis $\Delta s/\Delta m$ wieder durch Messung ermittelt wird.

\midheading{Messung des Brechungsindex}

Zur Ermittlung des Brechungsindex der Umgebungsluft benutzen wir wieder das gleiche
Verfahren. Nun verändern wir aber nicht den Weg des Strahls auf mechanische Weise,
sondern über den Brechungsindex: Da die Ausbreitungsgeschwindigkeit in einem dichten
Medium ($n > 1$) niedriger als im Vakuum ist, die Frequenz $f$ des Lichts allerdings
gleich bleibt, verringert sich die Wellenlänge $\lambda_0$ zu $\lambda_n = \lambda_0 /
n$, und in einen Bereich der Länge $L$ eines Mediums mit abweichendem Brechungsindex
passen nicht mehr $L / \lambda_0$ Wellenlängen, sondern $\frac{n L}{\lambda_0}$
Wellenlängen. Der optische Weg verlängert sich also, die Phase der auslaufenden Welle
wird verschoben.

Im Michelson-Interferometer platzieren wir konkret einen Glaszylinder, dessen Luftdruck
wir verändern können, in einem Teilstrahl (siehe den nächsten Abschnitt). Das Licht
durchläuft ihn also zweimal, und die effektive Weglänge im Zylinder beträgt abhängig vom
Brechungsindex der Luft $d = 2nL$. Verändern wir den Druck und somit auch den
Brechungsindex innerhalb des Zylinders um $\Delta n$, dann ändert sich die optische
Weglänge um

\begin{equation}
 \label{eqn:refractive_diff}
 \Delta d = 2 \Delta n L.
\end{equation}

Wieder können wir einen Phasendurchgang von $2\pi$ im Interferenzbild beobachten, wenn
\[\Delta d = 2 \Delta n L = m \lambda.\]

Um den Brechungsindex der Luft bei Umgebungsdruck/-feuchte zu bestimmen, nehmen wir
zunächst an, dass $n(p)$ sich als Taylorreihe entwickeln lässt:

\begin{equation}
\label{eqn:brechungstaylor}
n(p) = n_0 + \frac{\Delta n}{\Delta p} p + \order{p^2}.
\end{equation}

Vernachlässigen wir Terme quadratischer und höherer Ordnungen, und bestimmen $\Delta n /
\Delta p$, dann können wir $n(p_{Atm})$, also den Brechungsindex beim Umgebungsdruck
$p_{Atm}$, bestimmen. Diese Verhältnis können wir aus einer Messung berechnen, indem wir
\autoref{eqn:refractive_diff} durch $\Delta p$ teilen, und umstellen:

\begin{align}
 \frac{\Delta d}{\Delta p} &= 2 \frac{\Delta n}{\Delta p} L = \frac{\Delta
m \lambda}{\Delta p} \\
 \Rightarrow \frac{\Delta n}{\Delta p} &= \frac{\Delta m}{\Delta p} \frac{\lambda}{2 L}
\end{align}

Das Verhältnis $\Delta p / \Delta m$ lässt sich sehr einfach messen, indem der Druck
im Bereich veränderlichen Drucks geändert wird, und wie in den anderen Teilversuchen am
Schirm die Änderung der Phasenlage beobachtet wird. Den Brechungsindex berechnen wir
unter Annahme der Gültigkeit von \autoref{eqn:brechungstaylor} über den gesamten
Druckbereich zwischen Vakuum und Atmosphärendruck:

\begin{equation}
 n(p_{Atm}) = n_0 + \frac{\Delta n}{\Delta p} p_{Atm} = 1 + \frac{\Delta n}{\Delta p}
p_{Atm}.
\end{equation}

\FloatBarrier
\clearpage

\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich beschrifteter Skizze
  oder Foto. Beschreibung der Versuchsdurchführung einschließlich
  aller Handgriffe an der Apparatur, verwendeter Bereich des
  Feinsteinstelltriebes.
\end{aufgabe}

\begin{figure}[h]
\centering
 \includegraphics[scale=0.8]{img/skizze.pdf}
 \caption{Skizze des Versuchsaufbaus. $M_i$ sind jeweils Spiegel.}
 \label{fig:versuchsaufbau_skizze}
\end{figure}

Das Michelson-Interferometer, das wir benutzt haben, besteht aus einer Laserquelle, einer
Streulinse, vier Spiegeln, einem Strahlteiler, und einem Schirm. Die Elemente sind
angeordnet wie in \autoref{fig:versuchsaufbau_skizze} gezeigt. Der Glaszylinder dort wird
nur im dritten Teilversuch zur Bestimmung des Brechungsindex benutzt, und ist in den
ersten beiden Experimenten nicht im Strahlengang. Der Spiegel $M_3$ kann über eine
Mikrometerschraube (Auflösung \SI{10}{\um}) und einem Übersetzungsmechanismus ($\approx
20 : 1$) horizontal verschoben werden, und den optischen Weg des $M_3$-Strahls verändern.

Vor Beginn der Versuche mussten wir den Aufbau präzise einstellen. Das Ziel dabei ist,
auf dem Schirm ein Interferenzbild zu erhalten. Dazu müssen alle Elemente ohne die Linse
zunächst so ausgerichtet werden, dass der Strahlengang symmetrisch ist: Dann überlagern
sich die beiden Teilstrahlen auf dem Schirm, und werden gemeinsam bis in die Laserquelle
zurückgeworfen. Sobald wir charakteristische Interferenzstreifen auf dem Schirm sahen,
konnten wir die Linse einsetzen, mit der sich dann aufgrund des aufgeweiteten Strahls
auf dem Schirm die charakteristischen Interferenzringe bildeten:
\autoref{fig:interference_rings}.

\begin{figure}[h]
 \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
 \centering
  \includegraphics[scale=1.6]{img/ringe_rot.jpg}
  \caption{Rote Interferenzringe}
 \end{subfigure}
 \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
 \centering
  \includegraphics[scale=2]{img/ringe_grün.jpg}
  \caption{Grüne Interferenzringe}
 \end{subfigure}
 \caption{Interferenzringe}
 \label{fig:interference_rings}
\end{figure}

Mit dem roten Laser (Wellenlänge: $\lambda_{rot} = \SI{632.8}{\nm}$ haben wir zunächst das
Übersetzungsverhältnis bestimmt. Dieses war nur ungefähr bekannt. Dazu haben wir die
Mikrometerschraube in einem gewissen Bereich (hier: $\SIrange{7.5}{8.5}{\mm}$) gedreht,
und gezählt, um wie viele Wellenlängen der Strahlengang verlängert wurde. Das ist eine
exakte Messmethode für die tatsächliche Distanz, um die der Spiegel bewegt wurde. Das
Übersetzungsverhältnis wird im Folgenden $k$ genannt und liegt etwas unter $1/20$. Damit
ergibt sich dann aus dem an der Mikrometer eingestellten Wegunterschied $\Delta s$ der
Wegunterschied des Spiegels von $\Delta d = k s$.

Dann sind wir nach dem gleichen Prinzip mit dem grünen Laser vorgegangen. Mit jetzt
bekanntem Übersetzungsverhältnis konnten wir die Wellenlänge des grünen Lasers
(laut Datenblatt: $\lambda_{gruen} = \SI{532}{\nm}$) bestimmen.

Nach dieser Vorarbeit haben wir zum Schluss noch den Brechungsindex der Umgebungsluft
gemessen. Dazu haben wir den Glaszylinder in den Strahlengang eingesetzt (wie in der
Skizze gezeigt), und ihn mit einer Pumpe und einem digitalen Manometer verbunden.
Zunächt testeten wir die Dichtigkeit des Systems, indem wir einen Unterdruck
herstellten, und beobachteten, ob und wie schnell der Druck durch einströmende
Luft erhöht wird.

Nachdem wir das Interferenzbild wiederhergestellt hatten, dessen Schärfe durch den
Glaszylinder etwas verringert wurde, konnten wir den Glaszylinder mit der Pumpe
evakuieren. Durch die Änderung des Brechungsindex hat sich die optische Weglänge verändert
(Details siehe im Experiment), und somit auch das Interferenzbild. Bei jedem Durchgang
eines Maximums bzw. Minimums -- abhängig davon, wie sich das Bild bei Umgebungsdruck
präsentiert -- haben wir den jeweiligen Druck notiert. Der Glaszylinder wurde bis auf
etwa \SI{200}{\hecto\pascal} evakuiert, und die Messreihe zehnmal wiederholt.

\FloatBarrier
\clearpage

\begin{aufgabe}{Kalibration des Übersetzungsfaktors}
  Führen Sie mehrere Messreihen von jeweils ca.~100 Maxima durch, um
  den Übersetzungsfaktor $k$ des Feinsteinstelltriebes zu
  bestimmen. Tabellieren Sie $s$ in Abhängigkeit der Anzahl der
  durchlaufenen Maxima $m$ und führen Sie für jede Messreihe eine
  lineare Regression durch, um $k$ zu bestimmen. Geben Sie den
  gemittelten Wert für $k$ und seine Messunsicherheit an.
\end{aufgabe}

\begin{table}[h]
 \centering
 \input{img/kalibrierung_tab_0_16.tex}
 \caption{Messwerte der Kalibrierung; die Messunsicherheit beträgt
$\SI{10}{\um}/\sqrt{12} \approx \SI{2.89}{\um}$.}
 \label{tab:calibration}
\end{table}
\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.4]{img/messdaten_0_16.pdf}
 \caption{Messdaten (\autoref{tab:calibration}) grafisch dargestellt.}
 \label{fig:calibration}
\end{figure}

Die Messungen in \autoref{tab:calibration} und \autoref{fig:calibration} zur Bestimmung
des exakten Übersetzungsverhältnis wurden in einem Bereich zwischen \SI{7.5}{\mm} und
\SI{8.5}{\mm} durchgeführt, da das Etikett der mechanischen Übersetzungseinrichtung angab,
bei \SI{8}{\mm} kalibriert worden zu sein. Die gemessenen Werte für $s$ sind also immer
ein Offset zur Startposition $s_0 = \SI{7.5}{\mm}$.

% Bei den Messungen wurden Zwischenwerte zwischen Messtrichen abgeschätzt: normalerweise 2,
% 5, oder 8 \si{\um}. Striktes Ablesen der Messtriche erschien nicht sinnvoll, da bei
% dem hier gemessenen Verhältnis $\Delta s / \Delta m$ eine Verschiebung von einer halben
% Ableseeinheit bereits das nächste Maximum/Minimum (je nach Ableseweise) erreicht.

Von den ursprünglich vier durchgeführten Messreihen wurde die zweite verworfen, da
sie im Vergleich zu den anderen drei Messreihen deutlich inkompatible Werte ergibt. Die
verworfene Messreihe ist im Messprotokoll sowie in den Rohdaten in
\texttt{daten/messdaten.ods} zu finden. Im Folgenden werden also die drei
verbliebenen Messreihen $s_{1..3}$ behandelt.

\midheading{Berechnung}

Das Übersetzungsverhältnis $k$ mit $d = k s$ lässt sich aus der Steigung $a = \Delta s /
\Delta m$ der Messwerte berechnen: Mit dem Unterschied der optischen Weglänge zwischen
zwei beobachteten Maxima (oder Minima) \[\Delta d = \frac{\Delta m \lambda}{2} = k \Delta
s\] ist dann \[a = \frac{\Delta s}{\Delta m} = \frac{\lambda}{2 k}\]

Das Übersetzungsverhältnis wird berechnet wie im ersten Abschnitt beschrieben:

\begin{equation*}
 k = \frac{\lambda}{2} \frac{\Delta m}{\Delta s} = \frac{\lambda}{2 a}
\end{equation*}

\midheading{Unsicherheiten}

Maßgeblich in diesem Versuch ist die statistische Unsicherheit beim Ablesen der
Mikrometerschraube. Die Ablesegenauigkeit betrug \SI{10}{\um}; eine Gleichverteilung beim
Ablesen angenommen, ist die statistische Unsicherheit $\sigma_s = 10/\sqrt{12}\,\si{\um}
\approx \SI{2.89}{\um}$. Diese Unsicherheit fließt in die Berechnung des linearen Modells
weiter unten ein. Die Zählgröße $m$ wird als frei von Unsicherheit angenommen.

Auf die statistische Unsicherheit $\sigma_k$ des Übersetzungsverhältnis wirkt sich nur
die Unsicherheit des Parameters $a$ des linearen Modells aus, die in $\sigma_k$ mit
\[\sigma_k = \frac{\lambda}{2a^2} \sigma_a\] einfließt. Die Mittelwerte $\overline k$
wurden als gewichtetes Mittel der drei gemessenen $k$ berechnet; diese sind meistens
innerhalb weniger $\sigma_k$ kompatibel.

Für $\lambda = \lambda_{rot} = \SI{632.8}{\nm}$ wird eine Unsicherheit von $\pm
\SI{0.1}{\nm}$ angenommen, die eine systematische Unsicherheit des Übersetzungsverhältnis
von \[\sigma_{k,sys} = \frac{\sigma_{\lambda}}{2a}\] verursacht. In unseren
Versuchen schlägt sich diese systematische Unsicherheit aber um eine bis zwei
Größenordnungen weniger als die statistische Unsicherheit nieder, sodass sie aus
Platzgründen in den folgenden Tabellen nicht aufgeführt ist. Im zweiten Teilversuch wird
dennoch mit ihr weitergerechnet.

\midheading{Lineares Modell}

Für jede der drei Messreihen berechnen wir eine lineare Regression. Dabei werden die
Parameter $a, b$ einer Geraden $s = a m + b$ so an die Daten der Messreihe
$s_i$ angepasst, dass \[\chi^2 = \sum_{m} \qty(\frac{s_{i,m} - (a m +
b)}{\sigma_{a_{m}}})^2\] minimal wird. Im Optimalfall ist das Verhältnis
$\chi^2$/Freiheitsgrade etwa 1; die Anzahl der Freiheitsgrade ist dabei die Anzahl
Messpunkte abzüglich der Anzahl der Modellparameter, hier also $N_{s_i} - 2$ mit der
Anzahl der Messungen der $i$-ten Reihe $N_{s_i}$.

Ist dieses Verhältnis deutlich größer als 1, dann sind die Messpunkte im Verhältnis zu
ihren Unsicherheiten zu weit vom Modell entfernt; ist es deutlich kleiner als 1, dann
sind die Unsicherheiten zu groß im Vergleich zu den Residuen.  Wir erhalten die Parameter
in \autoref{tab:calibration_regressions}.

Neben den für diese Art des Ablesens üblichen Sägezähnen erkennt man in den Residuenplots
eine interessante Systematik -- die für alle drei Messreihen ähnlich aussieht:
die ersten etwa sieben Werte verlaufen flacher als der Rest (und das Modell), und danach
geht das Bild der Residuen in eine etwas weniger auffällige Verteilung über.
Dieses Bild ist nicht alleine durch Binning-Effekte zu erklären: Die Abweichungen
betragen bis zu eine ganze Ableseeinheit von \SI{10}{\um}. Aufgrund der Empfindlichkeit
des Interferometers lässt sich ein reproduzierter Ablesefehler dieser Größe aber
praktisch ausschließen.

Um dieses Phänomen weiter zu ergründen, wird im Weiteren nicht nur die gesamte
Regression betrachtet, sondern auch eine nur über die letzten zehn Punkte. Die Messungen
wurden dabei in "`Bereiche"' aufgeteilt:

\begin{itemize}
 \item A erstreckt sich von $m=0$ bis $m=60$ ($\approx \SIrange{7.5}{8}{\mm}$),
 \item B umfasst den Rest von $m=70$ bis $m=160$ ($\SIrange{8}{8.5}{\mm}$).
\end{itemize}

Im Folgenden wird mit den Bereichen B (\autoref{tab:calibration_regression_7_16}) und
A+B (\autoref{tab:calibration_regression_0_16}) gerechnet; eine Regression nur über den
Bereich A (\autoref{tab:calibration_regression_0_7}) wird zum Vergleich auch ausgerechnet.

Auffällig ist, dass die Regression über A+B eine deutlich größere Streuung der Residuen
aufweist ($\chi^2$/FG $\approx 5$), als jene Regressionen über A oder B ($\chi^2$/FG $<
0,5$). Dieses Ergebnis spricht dafür, dass die Mechanik zwei Übersetzungsverhältnisse
$k_A$ und $k_B$ aufweist, die um einen kleinen Betrag \num{4e-3} verschieden sind. Falls
die Hypothese wahr ist, dann weist das Übersetzungsverhältnis bei etwa \SI{8}{\mm}
einen Sprung auf. Auch für diesen Fall spricht, dass die y-Achsenabschnitte $b$ für die
Regression B tendenziell größer sind, als die für Regression A.

Da das Verhältnis $k_B$ (über B gemessen) deutlich näher am Verhältnis $k_{A+B}$ liegt,
benutzen wir für die weitere Auswertung nur diese beiden Werte für $k$: $k_B$ für den
Fall, dass die Hypothese des "`Sprungs"' des Übersetzungsverhältnis stimmt, und $k_{A+B}$
für den Fall, dass es doch nur ein konstantes Verhältnis gibt, und die Messung fehlerhaft
war.

\midheading{Ergebnis}

Die sich aus jeder Messung ergebenden $k$-Werte werden dann zu einem gewichteten
Mittelwert $\overline k$ verrechnet. Auch er ist in den Parametertabellen
(\autoref{tab:calibration_regression_0_16} bis \autoref{tab:calibration_regression_7_16})
angegeben. Die einzelnen Ergebnisse für $k$ sind allerdings nur innerhalb von (bis zu)
$4\sigma$ miteinander verträglich. Da diese Abweichung aber auch nicht zu extrem ist,
verfahren wir hier trotzdem weiter mit den gewichteten Mittelwerten \[\overline k =
\frac{\sum_i \frac{k_i}{\sigma_{k_i}^2}}{\sum_i \sigma_{k_i}^{-2}}.\] Ein grafischer
Vergleich der berechneten $k$-Werte und ihren Unsicherheiten ist in
\autoref{fig:ks_vergleich} zu sehen.

Auf dem Typenetikett der Übersetzungsmechanik war ein Orientierungswert von $\SI{10}{\um}
: \SI{0.5}{\um} = 20 : 1$ für das Übersetzungsverhältnis angegeben. Unser $k$ liegt
ebenfalls nahe bei $\frac{1}{20}$.

\begin{figure}[p]
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_1_0_16.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_2_0_16.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_3_0_16.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_3}
\end{subfigure}
\caption{Regressionen für Punkte zwischen \SI{7.5}{\mm} und \SI{8.5}{\mm}}
\label{fig:calibration_regression_0_16}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_1_0_7.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_a_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_2_0_7.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_a_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_3_0_7.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_a_3}
\end{subfigure}
\caption{Regressionen für Punkte zwischen \SI{7.5}{\mm} und \SI{8}{\mm}}
\label{fig:calibration_regression_0_7}
\end{figure}
%
\begin{figure}[p]
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_1_7_16.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_b_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_2_7_16.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_b_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/kalibrierung_3_7_16.pdf}
 \label{fig:calibration_regression_b_3}
\end{subfigure}
\caption{Regressionen für Punkte zwischen \SI{8}{\mm} und \SI{8.5}{\mm}}
\label{fig:calibration_regression_7_16}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%% Overall regression
% \begin{table}[h]
%  \centering
%  \input{img/kalibrierung_regr_0_16.tex}
%  \caption{Lineare Regressionen $s = a m + b = \frac{\lambda}{2 k} m + b$ der
% Kalibrierungsmessungen über den gesamten Bereich A+B zwischen \SI{7.5}{\mm} und
% \SI{8.5}{\mm}.}
%  \label{tab:calibration_regression_0_16}
% \end{table}

\begin{table}
\vspace{3em}
\begin{subtable}{\textwidth}
 \centering
 \input{img/kalibrierung_regr_0_16.tex}
 \caption{Lineare Regressionen $s = a m + b = \frac{\lambda}{2 k} m + b$ der
Kalibrierungsmessungen über den gesamten Bereich A+B zwischen \SI{7.5}{\mm} und
\SI{8.5}{\mm}: \autoref{fig:calibration_regression_0_16}.}
 \label{tab:calibration_regression_0_16}
\vspace{1em}
\end{subtable}
\begin{subtable}{\textwidth}
 \centering
 \input{img/kalibrierung_regr_0_7.tex}
 \caption{Lineare Regressionen $s = a m + b = \frac{\lambda}{2 k} m + b$ der
Kalibrierungsmessungen im Bereich A, zwischen \SI{7.50}{\mm} und \SI{8}{\mm}:
\autoref{fig:calibration_regression_0_7}}
 \label{tab:calibration_regression_0_7}
\vspace{1em}
\end{subtable}
\begin{subtable}{\textwidth}
 \centering
 \input{img/kalibrierung_regr_7_16.tex}
 \caption{Lineare Regressionen $s = a m + b = \frac{\lambda}{2 k} m + b$ der
Kalibrierungsmessungen im Bereich B, zwischen \SI{8}{\mm} und \SI{8.5}{\mm}:
\autoref{fig:calibration_regression_7_16}}
 \label{tab:calibration_regression_7_16}
\vspace{1em}
\end{subtable}
\caption{Parameter der linearen Regressionen.}
\label{tab:calibration_regressions}
\end{table}

\begin{figure}[h]
 \hspace{-3em}
 \includegraphics[scale=0.45]{img/ks_vergleich.pdf}
 \caption{Vergleich der berechneten $k$ mit Unsicherheiten für die Regressionen über A+B
(\autoref{tab:calibration_regression_0_16}) und B
(\autoref{tab:calibration_regression_7_16}).}
 \label{fig:ks_vergleich}
\end{figure}


\FloatBarrier
\clearpage

\begin{aufgabe}{Vermessung der Wellenlänge des Nd:YV04-Lasers}
  Tauschen Sie den HeNe-Laser gegen den Nd:YV04-Laser aus und
  bestimmen Sie seine Wellenlänge $\lambda$. Führen Sie dazu mehrere
  Messreihen von jeweils ca.~100 Maxima durch. Tabellieren Sie $s$ in
  Abhängigkeit der Anzahl der durchlaufenen Maxima $m$ und führen Sie
  für jede Messreihe eine lineare Regression durch, um $\lambda$ und
  die zugehörige Messunsicherheit zu bestimmen. Vergleichen Sie Ihr
  Ergebnis mit der Herstellerangabe.
\end{aufgabe}

Die rohen Messdaten im Messprotokoll bzw. in \texttt{daten/messdaten.ods} litten unter
dem Problem, dass $m$ teilweise falsch gezählt wurden. Ein maßgeblicher Grund dafür waren
Erschütterungen (z.B. wegen herumlaufender Personen im gleichen Raum oder sogar im Flur),
oder Ermüdung der Augen. Im Messprotokoll wurden Stellen, an denen vermutlich eine
falsche Zählung aufgeschrieben wurde, als solche markiert. Dies machte eine Korrektur
möglich.

\begin{table}[h]
 \centering
 \input{img/wellenlaenge_messung_0_16.tex}
 \caption{Messdaten für die Messung der Wellenlänge des grünen Lasers.}
 \label{tab:measurements_wavelength}
\end{table}
\begin{figure}[h]
 \hspace{-3em}
 \includegraphics[scale=0.42]{img/messdaten_wellenlaenge_0_16.pdf}
 \caption{Messdaten zur Bestimmung der Wellenlänge des grünen Lasers.}
 \label{fig:measurements_wavelength}
\end{figure}

Aufgrund der unterschiedlichen Abstände der gemessenen $s$ wurden jene Messwerte, bei
denen $m_i$ (wahrscheinlich) falsch gezählt wurde, schnell sichtbar. Indem die
Zählung der $m_i$ korrigiert wurde (siehe \autoref{tab:measurements_wavelength}), wurden
die Daten "`repariert"'. Darum ist auch in \autoref{fig:measurements_wavelength} fast eine
Linie von Punkten zu sehen, im Gegensatz zu den Clustern bei der Kalibrierung. Konkret
lauteten die Korrekturen:

\begin{itemize}
 \item In $s_1$: Bei $m=70$ um $\delta m = 2$ zu wenig gezählt, ab $m \ge 90$:
insgesamt um $\delta m = 3$ zu wenig gezählt.
 \item In $s_2$: Bei $m=60$ um drei zu viel gezählt, ab $m=70$ um insgesamt $\delta m =
-4$ zu viel gezählt.
\end{itemize}

\midheading{Lineares Modell und Wellenlänge}

Zur Auswertung benutzen wir wieder ein lineares Modell $s = e m + f$ mit der Steigung $e =
\frac{\Delta s}{\Delta m}$. Dieses passen wir über die Minimierung des allgemein
bekannten $\chi^2$-Werts an unsere Messdaten an:

\[\chi^2 = \sum_{m} \qty(\frac{s_{m} - (e m + f)}{\sigma_{s}})^2\]

Die für diese Berechnung genutzte Messunsicherheit $\sigma_{s}$ wird dabei im folgenden
Abschnitt erläutert.

Die berechneten linearen Regressionen über die Bereiche A+B sowie B sind in
\autoref{tab:wellenlaenge_regr} aufgeführt, und in
\autoref{fig:wavelength_regression_0_16} bzw. \autoref{fig:wavelength_regression_7_16}
dargestellt.

Das Verhältnis $\chi^2$/FG, das die Anpassungsgüte quantifiziert, ist für die Regression
über den Gesamtbereich A+B weder viel größer noch viel kleiner als 1, was für eine gute
Anpassung spricht. Im Bereich B ist dieses Verhältnis deutlich kleiner, da diese
Teilmenge der Daten in sich konsistenter ist, und der Betrag der Residuen somit kleiner.

In allen drei Messungen zeigt sich wie bei der Kalibrierung jeweils ein ähnliches
Verteilungsmuster der Residuen. Diese ist also wahrscheinlich nicht statistischer Art,
sondern deutet auf systematische Effekte, z.B. des Übersetzungsmechanismus, hin.

Um aus dem linearen Modell die Wellenlänge zu bestimmen, nutzen wir das gemittelte
Übersetzungsverhältnis $\overline k$ aus dem ersten Teilversuch, und wie dort gilt auch
hier für die Steigung $e$ des Modells:

\[\frac{\Delta s}{\Delta m} = e = \frac{\lambda}{2 \overline k}\]

Durch Umstellen erhalten wir die gesuchte Wellenlänge des grünen Lasers:

\begin{equation}
 \lambda = 2 \overline k e
\end{equation}

\midheading{Unsicherheiten}

Für die lineare Regression wird die Messunsicherheit $\sigma_s$ auf $s$ wie im ersten
Teilversuch angenommen, also $\sigma_s = \frac{\SI{10}{\um}}{\sqrt{12}}$. Die Zählgröße
$m$ hat hier keine Unsicherheit.

In die statistische Unsicherheit $\sigma_\lambda$ der Wellenlänge fließt die Unsicherheit
$\sigma_e$ des Modellparameters $e$ ein:

\begin{equation}
 \sigma_\lambda~\text{(stat.)} = 2 \overline k \sigma_e
\end{equation}

Außerdem verursacht die Unsicherheit $\sigma_{\overline k}$ eine systematische
Unsicherheit von $\lambda$:

\begin{equation}
 \sigma_{\lambda,sys} = 2 \sigma_{\overline{k}} e
~\text{wobei}~\sigma_{\overline{k}} = \sqrt{\sigma_{\overline{k},sys}} +
\sigma_{\overline{k_{stat}}}
\end{equation}

da $\overline k$ für die gesamte Messung die gleiche Unsicherheit hat. Der Einfachheit
halber wurden hier systematischer und statistischer Fehler von $\overline k$ durch
quadratische Addition zusammengefasst, da sie für diese Messung beide systematische
Unsicherheiten darstellen. Außerdem wurde für $k$ der Wert $\overline k_{A+B}$ aus
Bereich A+B (\autoref{tab:calibration_regression_0_16}) und zum Vergleich auch der
Wert $\overline k_B$ aus Bereich B (\autoref{tab:calibration_regression_7_16}) benutzt.

\midheading{Ergebnis}

Die Ergebnisse für die gesuchte Wellenlänge $\lambda$ sind in
\autoref{tab:wellenlaenge_regr} tabelliert, und untereinander innerhalb von $1
\sigma$ kompatibel, sowohl für mehrere Messungen des selben Bereichs (a), als auch für
die beiden Bereiche zusammen (b). Das Endergebnis $\overline \lambda$ wird per
gewichteter Mittelung berechnet. Da die einzeln ermittelten Werte für $\lambda$
miteinander kompatibel sind, ist, dies sinnvoll. Außerdem fällt auf, dass die
Wellenlängen für beide Bereiche B bzw. A+B miteinander kompatibel sind, und nicht stark
voneinander abweichen ($< 1$ \textperthousand).

Da die Unsicherheit der Wellenlänge bei der Regression über A+B
(\autoref{tab:wellenlaenge_regr_0_16}) am kleinsten ausfällt, nutzen wir sie als
Endergebnis:

\begin{equation}
 \lambda/\si{\nm} = \num{533.0}\pm\num{0.9}~\text{(stat.)}\pm\num{0.8}~\text{(sys.)}
\end{equation}

Dieses Ergebnis ist kompatibel mit der Herstellerangabe von $\lambda_{soll} =
\SI{532}{\nm}$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Overall regression
% \begin{table}[h]
%  \hspace{-4em}
%  \input{img/wellenlaenge_regr_0_16.tex}
%  \caption{Lineare Regressionen $s = e m + f = \frac{\lambda}{2 k} m + f$ der
% Wellenlängenmessungen über den gesamten Bereich A+B zwischen \SI{7.5}{\mm} und
% \SI{8.5}{\mm}: \autoref{fig:wavelength_regression_0_16}}
%  \label{tab:wellenlaenge_regr_0_16}
% \end{table}

\begin{table}
\begin{subtable}{\textwidth}
 \hspace{-4em}
 \input{img/wellenlaenge_regr_0_16.tex}
 \caption{Lineare Regressionen $s = e m + f = \frac{\lambda}{2 k} m + f$ der
Wellenlängenmessungen über den gesamten Bereich A+B zwischen \SI{7.5}{\mm} und
\SI{8.5}{\mm}: \autoref{fig:wavelength_regression_0_16}}
 \label{tab:wellenlaenge_regr_0_16}
\vspace{1em}
\end{subtable}
% \begin{subtable}{\textwidth}
%  \hspace{-4em}
%  \input{img/wellenlaenge_regr_0_7.tex}
%  \caption{Lineare Regressionen $s = e m + f = \frac{\lambda}{2 k} m + f$ der
% Wellenlängenmessungen im Bereich A, zwischen \SI{7.5}{\mm} und \SI{8}{\mm}:
% \autoref{fig:wavelength_regression_0_7}}
%  \label{tab:wellenlaenge_regr_0_7}
% \vspace{1em}
% \end{subtable}
\begin{subtable}{\textwidth}
 \hspace{-4em}
 \input{img/wellenlaenge_regr_7_16.tex}
 \caption{Lineare Regressionen $s = e m + f = \frac{\lambda}{2 k} m + f$ der
Wellenlängenmessungen im Bereich B, zwischen \SI{8}{\mm} und \SI{8.5}{\mm}:
\autoref{fig:wavelength_regression_7_16}}
 \label{tab:wellenlaenge_regr_7_16}
\end{subtable}
\caption{Regressionsparameter der Messbereiche.}
\label{tab:wellenlaenge_regr}
\end{table}
%
\begin{figure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_1_0_16.pdf}
 \label{fig:wavelength_regression_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_2_0_16.pdf}
 \label{fig:wavelength_regression_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_3_0_16.pdf}
 \label{fig:wavelength_regression_3}
\end{subfigure}
\caption{Regressionen für A+B: Punkte zwischen \SI{7.5}{\mm} und \SI{8.5}{\mm}}
\label{fig:wavelength_regression_0_16}
\end{figure}

% \begin{figure}
% \begin{subfigure}[p]{\textwidth}
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_1_0_7.pdf}
%  \label{fig:wavelength_regression_a_1}
% \end{subfigure}
% \begin{subfigure}[p]{\textwidth}
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_2_0_7.pdf}
%  \label{fig:wavelength_regression_a_2}
% \end{subfigure}
% \begin{subfigure}[p]{\textwidth}
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_3_0_7.pdf}
%  \label{fig:wavelength_regression_a_3}
% \end{subfigure}
% \caption{Regressionen für A: Punkte zwischen \SI{7.50}{\mm} und \SI{8}{\mm}}
% \label{fig:wavelength_regression_0_7}
% \end{figure}

\begin{figure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_1_7_16.pdf}
 \label{fig:wavelength_regression_b_1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_2_7_16.pdf}
 \label{fig:wavelength_regression_b_2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[p]{\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[scale=0.28]{img/wellenlaenge_regr_3_7_16.pdf}
 \label{fig:wavelength_regression_b_3}
\end{subfigure}
\caption{Regressionen für B: Punkte zwischen \SI{8}{\mm} und \SI{8.5}{\mm}}
\label{fig:wavelength_regression_7_16}
\end{figure}

\FloatBarrier
\clearpage

\begin{aufgabe}{Druckabhängigkeit des Brechungsindex von Luft}
  Beschreiben Sie Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung. Führen Sie
  wiederholte Messreihen von $\Delta{}m/\Delta{}p$ durch. Tabellieren
  Sie Ihre Messwerte und bestimmen Sie damit $\Delta{}n/\Delta{}p$
  samt Messunsicherheit. Vergleichen Sie Ihr Ergebnis mit dem
  Literaturwert.
\end{aufgabe}

Mit der oben gewonnenen Wellenlänge des grünen Lasers können wir nun den Brechungsindex
der Umgebungsluft für grünes Licht bestimmen. Dazu wird ein Glaszylinder (maßgebliche
Weglänge $L = \SI{1.00(00)}{\cm}$ in den Strahlengang des Interferometers eingesetzt,
konkret des Strahlengangs ohne Mikrometerschrauben-Spiegel. Der Zylinder wird so
justiert, dass wieder Interferenz entsteht. Dann haben wir mit einer Handpumpe die Luft
aus dem Zylinder gepumpt, und gleichzeitig den Innendruck gemessen. Bei jedem Durchgang
durch ein festes Phasenverhältnis der beiden Teilstrahlen (z.B. bei jedem Maximum oder
Minimum) haben wir den am Manometer abgelesenen Systemdruck notiert. Der Druckbereich in
diesem Experiment reichte vom Atmosphärendruck ($\approx \SI{1000}{\hecto\pascal}$) bis
hinunter auf \SI{200}{\hecto\pascal}. Das System haben wir vor dem Versuch auf
Dichtigkeit getestet; bei dem hier verwendeten Aufbau betrug die Leckrate weniger als
$\SI{0.25}{\hecto\pascal\per\second}$.

\begin{table}[h]
 \centering
 \input{img/brechungsindex_messung.tex}
 \caption{Messwerte des Brechungsindex, wie abgelesen. Alle Druckwerte in
\si{\hecto\pascal}}
 \label{tab:refractive_measurements}
\end{table}
\begin{figure}[h]
 \hspace{-3em}
 \includegraphics[scale=0.45]{img/brechungsindex_messung.pdf}
 \caption{Die Messdaten aus \autoref{tab:refractive_measurements} grafisch dargestellt.}
 \label{fig:refractive_measurements}
\end{figure}

Bei dem verwendeten grünen Laser resultierte diese Druckveränderung in einem Durchgang
von neun Maxima. Die von Messung zu Messung teilweise deutlich schwankenden Druckwerte
sind in \autoref{tab:refractive_measurements} tabelliert, zusammen mit den ermittelten
Unsicherheiten des Drucks $p_i$ und der Stichprobenmittelwerte \[\overline p_m =
\frac{1}{N} \sum_i p_{i,m}\] samt Stichprobenstandardabweichung \[\sigma_{\overline p_m}
= \sqrt{\frac{1}{N-1} \sum_m (p_{i,m}-\overline p_{m})^2}, \] wobei $N = 10$ Messreihen
beträgt, und $p_{i,m}$ der $m$-te Druckwert der $i$-ten Messreihe ist.

Die Berechnung des Brechungsindex über die Veränderung der optischen Weglänge wurde
bereits im ersten Abschnitt ausführlich beschrieben. Maßgeblich sind die beiden
Gleichungen:

% Die effektive (optische) Weglänge durch den Glaszylinder wird also vom Brechungsindex
% verändert, und beträgt mit Hin- und Rückweg $d = 2 L \Delta n$. Teilt man diese
% Gleichung durch $\Delta p$, und stellt sie um, dann erhalten wir \[\frac{\Delta
% n}{\Delta p} = \frac{d}{2 L \Delta p}\]
%
% Da $d = \Delta m \lambda$ mit dem im zweiten Teilversuch bestimmten $\lambda$, erhalten
% wir:
%
\begin{align*}
 \frac{\Delta n}{\Delta p} &= \frac{\Delta m \lambda}{2 L \Delta p}
%
% Das Verhältnis $\Delta m/\Delta p$ ist der Kehrwert der Steigung $g := \Delta p / \Delta
% m$ des linearen Modells weiter unten definiert.
%
% Nehmen wir nun an, dass das Verhältnis $\Delta n / \Delta p$ zwischen Vakuum und
% Atmosphärendruck gleich bleibt, der Brechungsindex somit dem Druck linear folgt, dann
% erhalten wir den Brechungsindex der Luft:
%
 n_{Luft} &= n_0 + p_{Atm} \frac{\Delta n}{\Delta p} = n_0 + p_{Atm} \frac{\Delta m
\lambda}{2L \Delta p}
\end{align*}

wobei das Verhältnis $\Delta p/\Delta m$ (der Kehrwert des benötigten Verhältnis) aus
einer linearen Regression bestimmt wird.

\midheading{Lineares Modell}

Bei einer linearen Regression wird eine Gerade $p = g m + h$ an unsere Messdaten so
angepasst, dass der Wert \[\chi^2 = \sum_{i, m} \qty(\frac{p_{i,m} - (g m +
h)}{\sigma_{p_{i,m}}})^2\] für gewählte $g, h$ minimal wird. Dabei ist $p_{i,m}$ der
$m$-te Druckwert der $i$-ten Druckmessreihe. Die Unsicherheit der Druckmessung
$\sigma_p$ wird im folgenden Abschnitt diskutiert.

Die erhaltenen Parameter $g, h$ besitzen ebenfalls statistische Unsicherheiten $\sigma_g,
\sigma_h$, und sind zusammen mit diesen sowie aus ihnen berechneten Werten $\Delta
n/\Delta p$ und $n$, und Vergleichswerten aus der Literatur\footnote{Bibliothek
\texttt{praktikum.literaturwerte},
\url{https://grundpraktikum.physik.rwth-aachen.de/software/index.html}} in
\autoref{tab:refractive_regression_all} festgehalten.

\autoref{fig:refractive_regression_all} zeigt die Regression grafisch, zusammen mit ihren
Residuen. Das Verhältnis $\chi^2$/FG ist für diese Regression fast 1. Dies spricht für
eine sehr hohe Anpassungsgüte unseres linearen Modells an die Messdaten. Die Verteilung
der Residuen selbst ist relativ symmetrisch ohne größere Ausreißer. Das spricht dafür,
dass trotz großer Messunsicherheiten durch Mittelwertbildung sinnvolle Druckwerte
berechnet werden konnten. Einzelne Punkte, z.B. bei atmosphärischem Druck, besitzen eine
kleinere Unsicherheit, da sie natürlicherweise fixiert waren.

Außerdem ist in \autoref{fig:refractive_regression} eine alternative Regression
eingezeichnet. Diese liefert die exakt gleichen Parameter $g, h$, arbeitet aber mit
gemittelten Druckwerten $\overline p \pm \sigma_{\overline p}$ statt den einzelnen
Druckmessungen. Die Anpassungsgüte in Form des Verhältnis $\chi^2$/FG ist $<
1$, und damit nicht so gut wie das der Regression durch die Einzelpunkte.

\midheading{Unsicherheiten}

Die Messunsicherheit des Systemdrucks $\sigma_p$ haben wir aus der wiederholten Messung in
\autoref{tab:refractive_measurements} bestimmt. Die Messunsicherheit des Manometers wird
dabei als so gut angenommen, dass sie im Vergleich zur Unsicherheit bei der
Druckeinstellung und Ablesung des Interferenzbilds nicht maßgeblich ist.

Für die Druckmittelwerte in \autoref{fig:refractive_regression} ist die Messunsicherheit
$\sigma_{\overline p} = \sigma_p/\sqrt{10}$, da die Stichproben je zehn Werte
umfassen.

Die statistische Unsicherheit des Brechungsindex folgt dann aus der statistischen
Unsicherheit der Regression für das Verhältnis $\frac{\Delta m}{\Delta p}$. Die
systematische Unsicherheit stammt von den Unsicherheiten $\sigma_\lambda$ und
$\sigma_{p_{Atm}}$:

\begin{subequations}
 \begin{equation}
  \sigma_n~\text{(stat.)} = \frac{p_{Atm} \lambda}{2L} \sigma_{\Delta m/\Delta p}
~\text{mit}~\sigma_{\Delta m/\Delta p} = \frac{\sigma_g}{g^2}
 \end{equation}
%  \begin{equation}
%  \begin{split}
%   &\sigma_n~\text{(sys.)} = \frac{\Delta m}{2 L \Delta p}
% \sqrt{(\lambda \sigma_{p_{Atm}})^2 + (p_{Atm} \sigma_\lambda)^2} \\
% \text{mit}~&\sigma_{p_{Atm}} =
% \SI{0.5}{\hecto\pascal}\footnote{\url{http://wetterstation.physik.rwth-aachen.de/}},
% \\
% \text{und}~&\sigma_\lambda~\text{aus \autoref{tab:wellenlaenge_regr}}
%  \end{split}
%  \end{equation}
 \begin{equation}
 \begin{split}
  &\uncertfrac{n}~\text{(sys.)} = \uncertfrac{p_{Atm}} + \uncertfrac{\lambda} \\
\text{mit}~&\sigma_{p_{Atm}} = \SI{0.5}{\hecto\pascal}, \\
\text{und}~&\sigma_\lambda~\text{aus \autoref{tab:wellenlaenge_regr}}
 \end{split}
 \end{equation}
\end{subequations}

Der Umgebungsdruck $p_{Atm}$ wurde dabei von der RWTH-Wetterstation geliefert, die auch
die Messunsicherheit $\sigma_{p_{Atm}} = \SI{0.5}{\hecto\pascal}$
angibt\footnote{\url{http://wetterstation.physik.rwth-aachen.de/}}. Die Temperatur wurde
-- bei fünf Personen im Raum, offenen Fenstern, und einer Außentemperatur von etwa
\SI{15}{\celsius} -- auf \SI{20}{\celsius} geschätzt. Die Temperatur ist interessant, um
den erhaltenen Brechungsindex mit Literaturwerten zu vergleichen.

\midheading{Ergebnis}

Das Ergebnis ist als $n_{Luft} - 1$ in \autoref{tab:refractive_regression_all} zu sehen.

Im Vergleich des erhaltenen Brechungsindex $n_{Luft}$ mit dem Literaturwert in der
folgenden Zeile der Tabelle zeigt sich eine erstaunliche Übereinstimmung von drei
signifikanten Stellen zwischen Messergebnis und des mit
\texttt{praktikum.literaturwerte.\-brechungsindex\-\_luft()} berechneten Werts $n_{lit}$
-- angesichts der statistischen Messunsicherheit von $n$ ist dies aber sicherlich dem
Zufall geschuldet.

Auch das gemessene Verhältnis $(\Delta n / \Delta p)_{Luft}$ wird mit dem Literaturwert
$(\Delta n / \Delta p)_{lit}$ verglichen, und es zeigt sich eine gute Übereinstimmung.

Aufgrund von nur drei signifikanten Stellen lassen sich kleinere Abweichungen vom
Literaturwert hier nicht sinnvoll diskutieren. Im Rahmen der Genauigkeit stimmen die
Ergebnisse aber mit den Literaturwerten überein.

\begin{figure}[p]
 \begin{subfigure}{\textwidth}
 \hspace{-4em}
 \includegraphics[scale=0.35]{img/brechungsindex_regr_all_0_16.pdf}
 \caption{Lineare Regression $p = g m + h$ zur Messung des Brechungsindex. Alle
Datenpunkte werden einbezogen, mit der Stichprobenstandardabweichung aller Druckwerte für
jedes feste $m$ als jeweilige Unsicherheit.}
 \label{fig:refractive_regression_all}
 \end{subfigure}

 \begin{subfigure}{\textwidth}
 \hspace{-4em}
 \includegraphics[scale=0.35]{img/brechungsindex_regr_0_16.pdf}
 \caption{Lineare Regression $p = g m + h$ zur Messung des Brechungsindex, durchgeführt
für die Mittelwerte des Drucks (\autoref{tab:refractive_regression_all})}
 \label{fig:refractive_regression}
 \end{subfigure}
\end{figure}

\begin{table}[h]
 \centering
 \input{img/brechungsindex_regr_0_16.tex}
 \caption{Parameter der Regression $p = g m + h$
(Parameter in \autoref{fig:refractive_regression_all}) zur Messung des Brechungsindex}
 \label{tab:refractive_regression_all}
\end{table}
